<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Lejdfel</title>
    <link href="https://lejdfelt.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://lejdfelt.github.io" />
    <updated>2025-03-28T11:51:44+01:00</updated>
    <author>
        <name>Linus Lejdfelt</name>
    </author>
    <id>https://lejdfelt.github.io</id>

    <entry>
        <title>The Forgotten Fridge Item</title>
        <author>
            <name>Linus Lejdfelt</name>
        </author>
        <link href="https://lejdfelt.github.io/the-forgotten-fridge-item/"/>
        <id>https://lejdfelt.github.io/the-forgotten-fridge-item/</id>
        <media:content url="https://lejdfelt.github.io/media/posts/11/0242f257-3ac6-45ec-9c63-cbac25baaa5f.png" medium="image" />

        <updated>2025-03-25T09:03:48+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://lejdfelt.github.io/media/posts/11/0242f257-3ac6-45ec-9c63-cbac25baaa5f.png" alt="" />
                    We've all been there—standing in front of our fridge, discovering that once-vibrant spinach has turned into a soggy mess, or that half-eaten jar of pickled&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://lejdfelt.github.io/media/posts/11/0242f257-3ac6-45ec-9c63-cbac25baaa5f.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>We've all been there—standing in front of our fridge, discovering that once-vibrant spinach has turned into a soggy mess, or that half-eaten jar of pickled herring from last year's midsummer party has been pushed to the back, long forgotten. These are the silent casualties of our busy lives and good intentions, resulting in millions of tons of precious resources needlessly condemned to humanity's growing mountain of trash. But what if we paused to consider the real cost of this everyday habit?</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>The Scope of the Problem</strong></span></p>
<p>Globally, approximately one-third of all food produced goes to waste, even as an estimated 2.3 billion people—or 29.3% of the global population—experienced moderate or severe food insecurity in 2021. While much focus is placed on food waste in restaurants and supermarkets, the forgotten items languishing in our fridges also contribute significantly to the problem. Consider this: every discarded container of yogurt or wilted bag of salad represents not only wasted food but also squandered water, energy, and resources used in its production, transportation, and packaging. Shockingly, food waste is responsible for 8–10% of global greenhouse gas emissions.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>The Impact of Change</strong></span></p>
<p>Reducing food waste in our homes—starting with the forgotten fridge—has enormous potential to reshape society. Here's how:</p>
<ol>
<li>Economic Benefits: Wasting food is like tossing money in the trash. Cutting back on food waste could save households hundreds of dollars a year, money that could be reinvested into communities or spent on things that truly matter.</li>
<li>Environmental Gains: If less food is wasted, fewer emissions from rotting waste and transportation will be released into the atmosphere. In turn, this would contribute to combating climate change.</li>
<li>Social Good: Wasted food is a missed opportunity to help those in need. Redirecting edible, unused food to those who face food insecurity could make a tangible difference in reducing hunger.</li>
</ol>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>What Can We Do?</strong></span></p>
<p>It’s easier than you think to tackle the issue of forgotten fridge items:</p>
<ul>
<li>Plan meals and shop intentionally to avoid over-purchasing.</li>
<li>Store food correctly to extend its shelf life.</li>
<li>Embrace "ugly" produce or leftovers—it doesn’t have to look perfect to taste good.</li>
<li>Get creative with cooking! That slightly wilted spinach? Perfect for a smoothie.</li>
</ul>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Beyond the Fridge</strong></span></p>
<p>The effort to reduce food waste starts at home, but its ripple effects are vast. By being mindful of our consumption, we not only ease the strain on our wallets but also contribute to a healthier planet and a fairer society. It’s a small act with big implications—one that anyone can take part in.</p>
<p>So, next time you reach into the fridge, pause for a moment. Let’s give that forgotten food a second chance and, in doing so, build a more sustainable future.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Om Bloggen</title>
        <author>
            <name>Linus Lejdfelt</name>
        </author>
        <link href="https://lejdfelt.github.io/om-bloggen/"/>
        <id>https://lejdfelt.github.io/om-bloggen/</id>

        <updated>2025-01-12T19:34:40+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Denna blogg startade som ett projekt inom web hosting och cybersäkerhet. När jag studerade till civilingenjör i samhällsbyggnad på Chalmers tekniska högskola med inriktning mot&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Denna blogg startade som ett projekt inom web hosting och cybersäkerhet. När jag studerade till civilingenjör i samhällsbyggnad på Chalmers tekniska högskola med inriktning mot miljö, började jag lära mig programmering och cybersäkerhet vid sidan av mina studier.</p>
<p>Jag fann frågan kring äganderätten till det material du publicerar online fascinerande och kom på en idé under en föreläsning, om hur länkning av inlägg från en personlig blogg till sociala medier förhindrade företagen från att hävda äganderätt över bilder och texter som du delar med familj och vänner.</p>
<p>Jag började gräva i det gamla blogginnehållet och insåg hur de största sociala medieföretagen hade helt urholkat den personliga blogkindustrin. Väldigt få av de gamla klassikerna existerade längre så som jag kom ihåg dem från 2010. Många av alternativen var nu betaltjänster eller så komplicerade och instabila att de var näst intill ofunktionella under 2024.</p>
<p>Med denna blogg vill jag jobba mot personlig utveckling både privat och professionellt, samtidigt som jag lär mig det tekniska kring drift och underhåll av en egen hemsida, men även det tekniska och kvalitativa arbetet att skriva och forska för artiklar inom ämnen jag finner fascinerande.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Agroekologi och vattenanvändning: En hållbar väg för jordbruket</title>
        <author>
            <name>Linus Lejdfelt</name>
        </author>
        <link href="https://lejdfelt.github.io/agroekologi-och-vattenanvaendning-en-hallbar-vaeg-foer-jordbruket/"/>
        <id>https://lejdfelt.github.io/agroekologi-och-vattenanvaendning-en-hallbar-vaeg-foer-jordbruket/</id>
        <media:content url="https://lejdfelt.github.io/media/posts/9/19.gross_green_energy.jpg" medium="image" />
            <category term="Blogg"/>

        <updated>2025-01-12T14:02:16+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://lejdfelt.github.io/media/posts/9/19.gross_green_energy.jpg" alt="" />
                    I en värld där vattentillgången blir en alltmer akut fråga, är sambandet mellan jordbruk och vattenhantering viktigare än någonsin. Traditionella jordbruksmetoder ställer ofta stora krav&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://lejdfelt.github.io/media/posts/9/19.gross_green_energy.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><span data-contrast="auto">I en värld där vattentillgången blir en alltmer akut fråga, är sambandet mellan jordbruk och vattenhantering viktigare än någonsin. Traditionella jordbruksmetoder ställer ofta stora krav på vattenresurser, vilket leder till överexploatering, förorening och nedbrytning av akvatiska ekosystem. Agroekologi, å andra sidan, erbjuder ett mer hållbart och holistiskt synsätt på livsmedelsproduktion, där effektiv och ansvarsfull vattenanvändning, tillsammans med ekologisk balans och motståndskraft, står i centrum.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:0,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><strong><span data-contrast="auto">Vad är agroekologi?</span></strong><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Agroekologi är ett tvärvetenskapligt område som kombinerar jordbruksvetenskap med ekologi och bygger på traditionell kunskap, modern vetenskap och hållbara metoder. Det handlar inte bara om att odla mat utan om hela ekosystemet som jordbruket verkar inom. Agroekologi främjar biologisk mångfald, hälsosamma jordar, integrerad skadedjursbekämpning och, avgörande nog, effektiv användning av vatten.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Till skillnad från konventionellt jordbruk, som ofta prioriterar att maximera skördarna genom syntetiska insatser och intensiv vattenanvändning, är agroekologiska metoder utformade för att arbeta med naturen, främja resiliens mot klimatvariationer och säkerställa långsiktig hållbarhet.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><strong><span data-contrast="auto">Vatten och jordbruk: Utmaningen</span></strong><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Vatten är en avgörande resurs för jordbruket, och det står för cirka 70% av den globala sötvattensanvändningen. Men många av världens största jordbruksområden står inför allt större utmaningar kopplade till vattenhantering:</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<ul>
<li data-leveltext="" data-font="Symbol" data-listid="1" data-list-defn-props="{&quot;335552541&quot;:1,&quot;335559683&quot;:0,&quot;335559684&quot;:-2,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559991&quot;:360,&quot;469769226&quot;:&quot;Symbol&quot;,&quot;469769242&quot;:[8226],&quot;469777803&quot;:&quot;left&quot;,&quot;469777804&quot;:&quot;&quot;,&quot;469777815&quot;:&quot;hybridMultilevel&quot;}" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="1" data-aria-level="1"><strong><span data-contrast="auto">Överexploatering</span></strong><span data-contrast="auto">: Intensiv bevattning leder ofta till uttömning av grundvattentillgångar, särskilt i torra och halvtorra områden.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:0,&quot;335559739&quot;:0}"> </span></li>
</ul>
<ul>
<li data-leveltext="" data-font="Symbol" data-listid="1" data-list-defn-props="{&quot;335552541&quot;:1,&quot;335559683&quot;:0,&quot;335559684&quot;:-2,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559991&quot;:360,&quot;469769226&quot;:&quot;Symbol&quot;,&quot;469769242&quot;:[8226],&quot;469777803&quot;:&quot;left&quot;,&quot;469777804&quot;:&quot;&quot;,&quot;469777815&quot;:&quot;hybridMultilevel&quot;}" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="2" data-aria-level="1"><strong><span data-contrast="auto">Vattenförorening</span></strong><span data-contrast="auto">: Användningen av kemiska gödselmedel och bekämpningsmedel i konventionellt jordbruk bidrar till vattenförorening, vilket skadar akvatiska ekosystem och hotar mänsklig hälsa.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:0,&quot;335559739&quot;:0}"> </span></li>
</ul>
<ul>
<li data-leveltext="" data-font="Symbol" data-listid="1" data-list-defn-props="{&quot;335552541&quot;:1,&quot;335559683&quot;:0,&quot;335559684&quot;:-2,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559991&quot;:360,&quot;469769226&quot;:&quot;Symbol&quot;,&quot;469769242&quot;:[8226],&quot;469777803&quot;:&quot;left&quot;,&quot;469777804&quot;:&quot;&quot;,&quot;469777815&quot;:&quot;hybridMultilevel&quot;}" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="3" data-aria-level="1"><strong><span data-contrast="auto">Klimatförändringar</span></strong><span data-contrast="auto">: Förändrade vädermönster, såsom torka och översvämningar, påverkar tillgången på vatten för jordbruket och leder till missväxt och vattenbrist.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:0,&quot;335559739&quot;:0}"> </span></li>
</ul>
<p><span data-contrast="auto">Med tanke på dessa utmaningar är det uppenbart att jordbrukets framtid måste omformas med hållbarhet i fokus. Agroekologi erbjuder en innovativ lösning för att optimera vattenanvändning samtidigt som miljöhälsa och livsmedelssäkerhet säkerställs.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><strong><span data-contrast="auto">Agroekologiska principer för effektiv vattenanvändning</span></strong><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Agroekologi betonar ett systembaserat synsätt på jordbruk, där vattenanvändning integreras i bredare ekologiska och jordbruksliga strategier. Här är några viktiga agroekologiska metoder som kan förbättra vattenanvändningens effektivitet:</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<ol>
<li data-leveltext="%1." data-font="Aptos" data-listid="2" data-list-defn-props="{&quot;335551671&quot;:1,&quot;335552541&quot;:0,&quot;335559683&quot;:0,&quot;335559684&quot;:-1,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559991&quot;:360,&quot;469769242&quot;:[65533,0,46],&quot;469777803&quot;:&quot;left&quot;,&quot;469777804&quot;:&quot;%1.&quot;,&quot;469777815&quot;:&quot;hybridMultilevel&quot;}" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="1" data-aria-level="1"><strong><span data-contrast="auto">Jordhälsa och vattenretention</span></strong><span data-contrast="auto"> Hälsosam jord är grunden för effektiv vattenhantering. Praktiker som täckgrödor, kompostering och reducerad bearbetning förbättrar jordstrukturen och ökar vatteninfiltration och retention. Jordar som är rika på organiskt material kan hålla mer vatten, vilket minskar behovet av frekvent bevattning och ökar torkresiliens.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></li>
</ol>
<ol>
<li data-leveltext="%1." data-font="Aptos" data-listid="2" data-list-defn-props="{&quot;335551671&quot;:1,&quot;335552541&quot;:0,&quot;335559683&quot;:0,&quot;335559684&quot;:-1,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559991&quot;:360,&quot;469769242&quot;:[65533,0,46],&quot;469777803&quot;:&quot;left&quot;,&quot;469777804&quot;:&quot;%1.&quot;,&quot;469777815&quot;:&quot;hybridMultilevel&quot;}" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="2" data-aria-level="1"><strong><span data-contrast="auto">Agroforestry och fleranvändningslandskap</span></strong><span data-contrast="auto"> Agroforestry, det vill säga integrationen av träd i jordbrukslandskap, kan spela en avgörande roll i vattenhantering. Träd hjälper till att reglera vattencykeln genom att minska avrinning, förbättra grundvattenåterfyllning och upprätthålla mikroklimat som minskar avdunstning. Dessutom hjälper trädens rötter till att stabilisera jorden, vilket förhindrar erosion och vattenförlust.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></li>
</ol>
<ol>
<li data-leveltext="%1." data-font="Aptos" data-listid="2" data-list-defn-props="{&quot;335551671&quot;:1,&quot;335552541&quot;:0,&quot;335559683&quot;:0,&quot;335559684&quot;:-1,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559991&quot;:360,&quot;469769242&quot;:[65533,0,46],&quot;469777803&quot;:&quot;left&quot;,&quot;469777804&quot;:&quot;%1.&quot;,&quot;469777815&quot;:&quot;hybridMultilevel&quot;}" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="3" data-aria-level="1"><strong><span data-contrast="auto">Regnvatteninsamling och integrerad vattenhantering</span></strong><span data-contrast="auto"> Agroekologi uppmuntrar användningen av regnvatteninsamling för att samla och lagra vatten för torra perioder. Detta kan vara särskilt viktigt i områden med säsongsbundna regnmönster. Integrerade vattenhanteringsstrategier, som att använda olika vattenkällor som dammar, våtmarker eller små bevattningssystem, hjälper till att minska beroendet av externa vattentillgångar.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></li>
</ol>
<ol>
<li data-leveltext="%1." data-font="Aptos" data-listid="2" data-list-defn-props="{&quot;335551671&quot;:1,&quot;335552541&quot;:0,&quot;335559683&quot;:0,&quot;335559684&quot;:-1,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559991&quot;:360,&quot;469769242&quot;:[65533,0,46],&quot;469777803&quot;:&quot;left&quot;,&quot;469777804&quot;:&quot;%1.&quot;,&quot;469777815&quot;:&quot;hybridMultilevel&quot;}" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="4" data-aria-level="1"><strong><span data-contrast="auto">Effektiva bevattningstekniker</span></strong><span data-contrast="auto"> Agroekologiska system betonar lågteknologiska, vattensparande bevattningsmetoder som droppbevattning eller användning av vattensparande mulching. Dessa metoder fokuserar på att leverera vatten direkt till växternas rötter, vilket minskar avdunstning och avrinning och maximerar effektiviteten hos varje droppe.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></li>
</ol>
<ol>
<li data-leveltext="%1." data-font="Aptos" data-listid="2" data-list-defn-props="{&quot;335551671&quot;:1,&quot;335552541&quot;:0,&quot;335559683&quot;:0,&quot;335559684&quot;:-1,&quot;335559685&quot;:720,&quot;335559991&quot;:360,&quot;469769242&quot;:[65533,0,46],&quot;469777803&quot;:&quot;left&quot;,&quot;469777804&quot;:&quot;%1.&quot;,&quot;469777815&quot;:&quot;hybridMultilevel&quot;}" aria-setsize="-1" data-aria-posinset="5" data-aria-level="1"><strong><span data-contrast="auto">Biologisk mångfald och vattenkvalitet</span></strong><span data-contrast="auto"> Främjandet av biologisk mångfald i agroekologiska system gynnar även vattenkvaliteten. Mångsidiga ekosystem, som våtmarker eller buffertzoner längs vattendrag, kan fungera som naturliga filter och förhindra att föroreningar når vattendrag, vilket minskar behovet av kostsam vattenrening. Detta tillvägagångssätt hjälper också till att upprätthålla vattenbalansen i landskapet och främjar ekosystemhälsa.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></li>
</ol>
<p><strong><span data-contrast="auto">Agroekologins roll i klimatresiliens</span></strong><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Agroekologi erbjuder ett klimatresilient synsätt på vattenresurshantering. Eftersom klimatförändringar leder till mer oförutsägbara nederbördsförhållanden, erbjuder agroekologiska systemflexibilitet genom att diversifiera vattenanvändningsstrategier och bygga anpassningsförmåga. Till exempel kan agroekologiska gårdar införliva torktåliga grödor eller torktåliga agroforestrysorter som kan trivas under förändrade klimatförhållanden.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Dessutom, genom att främja biologisk mångfald och minska beroendet av externa insatser, stärker agroekologi den övergripande hälsan hos jordbruks-ekosystem, vilket i sin tur förbättrar deras förmåga att återhämta sig från klimatinducerade chocker som översvämningar, torka och värmeböljor.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><strong><span data-contrast="auto">Framtidens jordbruk: En vision för vattensustainabilitet</span></strong><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Agroekologi ger en övertygande vision för ett mer hållbart och resilient jordbruk, där vattenanvändning noggrant beaktas inom en bredare ekologisk ram. Genom att prioritera jord-hälsa, biologisk mångfald, vattenkonservering och hållbar markförvaltning erbjuder agroekologi de verktyg som krävs för att ta itu med den globala vattenkrisen och säkerställa livsmedelssäkerhet för kommande generationer.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">När regeringar, bönder och samhällen världen över försöker mildra effekterna av klimatförändringar och bevara de värdefulla vattenresurserna, erbjuder agroekologi en ovärderlig väg mot en framtid där jordbruket blomstrar i harmoni med naturen.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><strong><span data-contrast="auto">Slutsats</span></strong><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Agroekologi och hållbar vattenanvändning är inte bara kompatibla – de är oskiljaktiga. Hälsan hos våra jordar, ekosystem och vattenresurser är sammanlänkad, och lösningar som integrerar dessa element är avgörande för att bygga ett mer hållbart jordbrukssystem. Genom att omfamna agroekologiska metoder kan vi minska vattenförbrukningen, återställa vattenkvaliteten och säkerställa att jordbruket förblir en livskraftig och resilient källa till mat för en växande global befolkning.</span><span data-ccp-props="{&quot;134233117&quot;:false,&quot;134233118&quot;:false,&quot;335551550&quot;:0,&quot;335551620&quot;:0,&quot;335559738&quot;:240,&quot;335559739&quot;:240}"> </span></p>
<p><span data-ccp-props="{}"> </span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Tankar kring Toppavlastning av elektricitet med Flywheels</title>
        <author>
            <name>Linus Lejdfelt</name>
        </author>
        <link href="https://lejdfelt.github.io/tankar-kring-toppavlastning-av-elektricitet-med-flywheels/"/>
        <id>https://lejdfelt.github.io/tankar-kring-toppavlastning-av-elektricitet-med-flywheels/</id>
        <media:content url="https://lejdfelt.github.io/media/posts/8/789abdf0-fd71-4321-8d7b-31ec8353bf5b.jpeg" medium="image" />
            <category term="Blogg"/>

        <updated>2025-01-11T09:50:01+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://lejdfelt.github.io/media/posts/8/789abdf0-fd71-4321-8d7b-31ec8353bf5b.jpeg" alt="" />
                    Småskalig toppavlastning av elektricitet med Flywheels: En affärsmodell för 2025 I takt med att världen fortsätter övergå till renare och mer effektiva energikällor har efterfrågan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://lejdfelt.github.io/media/posts/8/789abdf0-fd71-4321-8d7b-31ec8353bf5b.jpeg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="western" align="left"><strong>Småskalig toppavlastning av elektricitet m<span lang="sv-SE">ed Flywheels: En a</span>ffärsmodell för 2025</strong></p>
<p class="western">I takt med att världen fortsätter övergå till renare och mer effektiva energikällor har efterfrågan på pålitliga och kostnadseffektiva energilagringslösningar aldrig varit större. Undet 2024 gjorde en lovande teknologi inom detta område betydande framsteg: användning av Flywheels för småskalig toppavlastning av elektricitet. Denna innovativa affärsmodell erbjuder både ekonomiska och miljömässiga fördelar, vilket gör den till en attraktiv lösning för bostäder, kommersiella företag och industriella elkonsumenter.</p>
<h3 class="western">Vad är toppavlastning?</h3>
<p class="western">Toppavlastning refererar till processen att minska efterfrågan på elektricitet under perioder med hög förbrukning, ofta på sen eftermiddag och kväll när användningen är som högst. Dessa toppperioder lägger stor press på elnätet och kan ofta leda till högre elpriser samt ett ökat beroende av fossildrivna "toppladdningsanläggningar", som är ineffektiva och förorenande.</p>
<p class="western">Toppavlastning kan uppnås genom att använda energilagringssystem för att lagra elektricitet under perioder med låg efterfrågan och sedan frigöra den under perioder med hög efterfrågan. På så sätt jämnas belastningen på elnätet ut och behovet av dyr och förorenande reservkraft minskar.</p>
<h3 class="western">Flywheels: En revolution för småskalig toppavlastning</h3>
<p class="western">Medan det finns olika energilagringstekniker tillgängliga, erbjuder Flywheels en unik fördel, särskilt för småskaliga tillämpningar. Ett Flywheels är en mekanisk enhet som lagrar energi i form av rotationsenergi. Flywheelset består av en elmotor som snurrar med hög hastighet, och lagrar energi som rörelseenegi. När energi behövs, släpper Flywheelset ut denna lagrade energi genom att omvandla rotationsrörelsen tillbaka till elektrisk energi genom att agera som en generator, på samma sätt som en elbil laddar sitt batteriet vid en inbromsning.</p>
<p class="western">För toppavlastning erbjuder Flywheels flera viktiga fördelar:</p>
<ol>
<li>
<p class="western"><strong>Hög effektutmatning</strong>: Flywheels kan leverera stora mängder effekt snabbt, vilket gör dem idealiska för kortsiktiga perioder med hög efterfrågan. Detta är särskilt användbart när elnätet kräver ett snabbt svar på fluktuationer i efterfrågan.</p>
</li>
<li>
<p class="western"><strong>Lång livslängd</strong>: Till skillnad från traditionella batterier, som försämras med tiden och behöver bytas ut efter ett par tusen laddnings-/urladdningscykler, kan Flywheels hålla i hundratusentals cykler utan signifikant prestandaförlust. Denna hållbarhet gör dem till en kostnadseffektiv lösning på lång sikt.</p>
</li>
<li>
<p class="western"><strong>Snabb responstid</strong>: Flywheels kan laddas och urladdas på bara några sekunder, vilket ger omedelbar reservkraft när det behövs, vilket är avgörande för att hantera plötsliga ökningar i elförbrukningen.</p>
</li>
<li>
<p class="western"><strong>Energieffektivitet</strong>: Flywheels är mycket effektiva när det gäller energiomvandling, med minimala förluster vid lagring och urladdning. Detta gör dem till ett attraktivt alternativ för att minska den totala elförbrukningen.</p>
</li>
<li>
<p class="western"><strong>Miljövänliga</strong>: Flywheels är mekaniska enheter som inte är beroende av skadliga kemikalier eller sällsynta material, till skillnad från batterier. De har ett minimalt miljöavtryck, vilket stämmer överens med den växande efterfrågan på hållbara energilösningar.</p>
</li>
</ol>
<h3 class="western">Affärsmodellen för 2025</h3>
<p class="western">År 2025 skulle användning av Flywheels för småskalig toppavlastning kunna bilda grunden för en lockande affärsmodell för både energileverantörer och konsumenter. Så här kan det fungera:</p>
<h4 class="western">1. <strong>Produktutbud: Energilagringssystem för hem och företag</strong></h4>
<p class="western">Flywheels kan marknadsföras som fristående eller integrerade system för bostads- och företagskunder. Dessa system skulle möjliggöra för användare att lagra överskottsenergi (möjligen från solpaneler eller nätet under lågt efterfrågan) och sedan frigöra den under perioder med hög efterfrågan, vilket sparar pengar på elräkningen genom att undvika toppavgifter.</p>
<p class="western">För företag med hög elförbrukning, såsom fabriker eller datacenter, kan Flywheels ge stora besparingar genom att minska topparna i deras energianvändning, vilket minskar behovet av dyra reservgeneratorer eller kostsam el under toppbelastning.</p>
<h4 class="western">2. <strong>Energi som en tjänst</strong></h4>
<p class="western">Istället för att kräva att kunder köper Flywheelsen direkt, kan företag erbjuda energilagringslösningar på abonnemangs- eller leasingbasis. Detta gör det enklare för kunder att få tillgång till fördelarna med Flywheels utan att behöva göra en stor kapitalinvestering. Tjänsteleverantören kan hantera installation, underhåll och drift av Flywheelsssystemet, medan kunderna betalar en fast månadsavgift eller delar på besparingarna från minskad energikostnad.</p>
<p class="western">Denna modell skulle sänka tröskeln för mindre företag och bostadskonsumenter, samtidigt som den ger ett stabilt intäktsflöde för tjänsteleverantörer.</p>
<h4 class="western">3. <strong>Integration med förnybar energi</strong></h4>
<p class="western">Flywheels kan användas i kombination med förnybara energikällor som sol- eller vindkraft. Genom att integrera Flywheelsssystem med solpaneler kan exempelvis konsumenter lagra överskottsenergi som genereras under dagen och använda den för att driva sina hem eller företag under perioder med hög efterfrågan, vilket minskar beroendet av elnätet och ytterligare sänker energikostnaderna.</p>
<p class="western">Detta ligger i linje med den växande trenden för decentraliserad energiproduktion och självförsörjning, som förväntas öka under de kommande åren.</p>
<h4 class="western">4. <strong>Tjänster för elnätet och virtuella kraftverk</strong></h4>
<p class="western">Flywheelsssystem kan även delta i elnätsservice, såsom frekvensreglering och efterfrågehantering. Genom att aggregera lagringskapaciteten hos flera Flywheels som installeras i hem och företag, kan företag skapa "virtuella kraftverk" (VPP) som kan förse nätoperatörer med flexibel energilagring. Dessa VPP skulle kunna jämna ut fluktuationer i efterfrågan och stödja nätstabilitet, vilket skulle ge ett värdefullt stöd till elbolag.</p>
<p class="western">I utbyte mot att delta i dessa tjänster kan kunderna få ekonomiska incitament, antingen som direkta betalningar eller genom lägre energikostnader.</p>
<h3 class="western">Utmaningar och överväganden</h3>
<p class="western">Trots den stora potentialen för småskalig toppavlastning med Flywheels finns det flera utmaningar som måste adresseras:</p>
<ul>
<li>
<p class="western"><strong>Kostnaden för Flywheelssteknik</strong>: Flywheelsssystem kan vara dyrare än traditionella batteribaserade lagringsalternativ. Men med fortsatt teknologisk utveckling och förbättrade tillverkningsprocesser förväntas kostnaden för Flywheels minska, vilket gör dem mer tillgängliga för en bredare kundkrets.</p>
</li>
<li>
<p class="western"><strong>Platskrav</strong>: Flywheels är mekaniska system som kräver viss fysisk plats, vilket kan vara en begränsning för bostadsapplikationer i urbana miljöer. Kompakta, modulära Flywheelsssystem skulle dock kunna övervinna denna utmaning.</p>
</li>
<li>
<p class="western"><strong>Reglering och marknadsstöd</strong>: Framgången för denna affärsmodell beror delvis på gynnsamma regelverk som uppmuntrar energilagringslösningar och belönar toppavlastning och nätbalanserande tjänster. Regeringar och elbolag måste skapa politik som stödjer energilagringsteknologier som Flywheels och integrerar dem i befintliga energimarknader.</p>
</li>
</ul>
<h3 class="western">Slutsats</h3>
<p class="western">År 2025 kan småskalig toppavlastning med Flywheels komma att revolutionera energilandskapet för bostads-, kommersiella och industriella konsumenter. Med sin höga effektivitet, snabba responstid och långa livslängd erbjuder Flywheels en hållbar och kostnadseffektiv lösning på en av de största utmaningarna i moderna energisystem – hantering av toppbelastning.</p>
<p class="western">När företag utforskar nya sätt att minska energikostnader och konsumenter söker grönare, mer effektiva teknologier, representerar Flywheels en lockande möjlighet. Framtiden för energilagring handlar inte bara om storskaliga lösningar utan även om små, decentraliserade system som stärker konsumenter och bidrar till ett mer resilient och hållbart elnät.</p>
<p class="western" align="left"><br><br></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Bullerföroreningar</title>
        <author>
            <name>Linus Lejdfelt</name>
        </author>
        <link href="https://lejdfelt.github.io/bullerfoeroreningar/"/>
        <id>https://lejdfelt.github.io/bullerfoeroreningar/</id>
        <media:content url="https://lejdfelt.github.io/media/posts/6/iStock-1421001532-696x464-removebg-preview3.png" medium="image" />
            <category term="Blogg"/>

        <updated>2024-11-25T23:55:26+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://lejdfelt.github.io/media/posts/6/iStock-1421001532-696x464-removebg-preview3.png" alt="" />
                    Visste du att Världshälsoorganisationen (WHO) klassar miljöbuller som en av de största miljöriskerna för vår hälsa? Det är sant! WHO har noterat en växande oro&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://lejdfelt.github.io/media/posts/6/iStock-1421001532-696x464-removebg-preview3.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="Lexical__paragraph" dir="ltr">Visste du att Världshälsoorganisationen (WHO) klassar miljöbuller som en av de största miljöriskerna för vår hälsa? Det är sant! WHO har noterat en växande oro över buller från både allmänheten och beslutsfattare inom EU, särskilt när det gäller dess skadliga effekter på vår mentala och fysiska hälsa.</p>
<p class="Lexical__paragraph" dir="ltr">Historiskt sett har bullerföroreningar inte fått lika mycket uppmärksamhet som andra miljöproblem som luft-, mark- och vattenföroreningar. Men på senare år har debatten om omgivningsbuller verkligen tagit fart. Faktum är att trafikbuller nu anses vara en av de största bidragsgivarna till negativa hälsoeffekter i västra Europa, näst efter fina partikelföroreningar.</p>
<p class="Lexical__paragraph" dir="ltr">Enligt Europeiska miljöbyrån (EEA) utsätts cirka 17 miljoner människor för järnvägsrelaterad bullerförorening dagtid, och cirka 15 miljoner utsätts för nattliga järnvägsrelaterade bullerföroreningar som överskrider WHO:s rekommenderade tröskelvärden. Järnvägstrafiken är den näst största källan till miljöbuller, efter biltrafiken i Centraleuropa.</p>
<p class="Lexical__paragraph" dir="ltr">Covid-19-pandemin 2020 hade en stor inverkan på internationell flygtrafik, vilket ledde till en ökad efterfrågan på järnvägsinfrastruktur i Europa. Internationella energibyrån (IEA) förutspår en 100 % ökning av passagerar- och godsaktiviteten inom de kommande 30 åren, vilket innebär att ännu fler människor kommer att utsättas för farliga nivåer av miljöbuller.</p>
<p class="Lexical__paragraph" dir="ltr">Trots att mycket fokus läggs på den långsiktiga miljöpåverkan av mänsklig verksamhet på ekosystemet och klimatet, förbises ofta andra aspekter som miljöbuller. I Life Cycle Assessment (LCA), som används för att utvärdera de negativa effekterna av produkter och tjänster på miljön, inkluderas vanligtvis inte miljöbullereffekter.</p>
<p class="Lexical__paragraph" dir="ltr">Jag hoppas att genom fortsatt forskning och utveckling inom bullerreducerande åtgärder, kommer intresset för bullerforskning att öka. Förhoppningsvis leder detta till positiva framsteg som kan hjälpa till att minska de negativa effekterna av vår ständiga närvaro på planeten. Låt oss arbeta tillsammans för en tystare och hälsosammare framtid!</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>CV English</title>
        <author>
            <name>Linus Lejdfelt</name>
        </author>
        <link href="https://lejdfelt.github.io/cv-english/"/>
        <id>https://lejdfelt.github.io/cv-english/</id>
            <category term="CV"/>

        <updated>2024-11-25T22:06:16+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    I would describe myself as a curious climate enthusiast with a bachelor's degree in civil engineering and a master's degree in industrial ecology from Chalmers&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>I would describe myself as a curious climate enthusiast with a bachelor's degree in civil engineering and a master's degree in industrial ecology from Chalmers University of Technology. Experienced in working with stormwater issues and water infrastructure design with both GIS and Civil 3D since 2022.<br>Before water, I was treasurer for several non-profit organizations while studying environmental engineering. I have a proven track record in accounting and project management, and extensive studies in environmental planning and risk management in the infrastructure industry.</p>
<p class="align-center"><strong>Linus Leidfelt</strong></p>
<p>Gothenburg | +46 738 556 818 | Linus.Lejdfelt@proton.me | Linkedin.com/in/Linus-Lejdfelt<br><br><span style="text-decoration: underline;"><strong>WORKING EXPERIENCE</strong></span></p>
<p><strong>WSP Water consultant</strong><br>Gothenburg 2023 - Present</p>
<ul>
<li>Planning and design of drawings for approx. 5 va assignments</li>
<li>Design of 6 medium-sized and 4 large va systems in Civil 3D</li>
<li>Investigation and calculation of threshold values ​​for the need for ventilation valves in pipe systems</li>
<li>Automation of the planning process through scripts, resulting in a 30% efficiency improvement</li>
<li>Map projections and conversion of GIS data</li>
<li>3D design of dams for purification and delay of stormwater</li>
</ul>
<p><strong>Ramboll Storm water investigator</strong><br>Gothenburg Oct 2022 - Jan 2023</p>
<ul>
<li>Environmental analysis of 3 exploitation projects in STORMTAK</li>
<li>Processing of GIS material and map projections in over 30 different file formats</li>
<li>Flood risk reporting and management of environmental quality standards</li>
</ul>
<p><strong>Vattenfall energy Service Agent</strong><br>Gothenburg Jan 2022 - Sept 2022</p>
<ul>
<li>Handled customer issues regarding the environment and energy</li>
<li>Solved over 100 technical problems</li>
<li>Work towards CRM system</li>
<li>Provided information and support to improve customer experience and loyalty.</li>
</ul>
<p><strong>Dagab Inköp &amp; Logistik AB Order dispatcher</strong><br>Gothenburg Jul 2014 - Dec 2020</p>
<ul>
<li>Preparation of over 1000 deliveries of food in accordance with customer orders</li>
</ul>
<p><strong><span style="text-decoration: underline;">PROJECT EXPERIENCE</span></strong></p>
<p><strong>Wavebreaker AB Gothenburg</strong><br>Environmental consultant</p>
<ul>
<li>Life cycle analysis (LCA) of product that reduces noise pollution from trains by 30%</li>
<li>Produced environmental performance data for products, useful for both marketing an product development.</li>
</ul>
<p><strong>Chalmers students for sustainability Gothenburg</strong><br>Auditor and accounting economist</p>
<ul>
<li>Managed ongoing financial management and bookkeeping as volunteer treasurer.</li>
<li>Accounting in VISMA</li>
<li>Participation in planning and execution of lectures in sustainability</li>
</ul>
<p><strong><span style="text-decoration: underline;">TRAINING</span></strong></p>
<p><strong>Chalmers University of Technology Gothenburg</strong>, Graduation Date: Aug 2021<br>MSc in urban planning, energy and environment<br><br><strong>One Click Lca Academy Online</strong>, Graduation Date: 2022<br>One Click LCA Summer School</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>CV Svenska</title>
        <author>
            <name>Linus Lejdfelt</name>
        </author>
        <link href="https://lejdfelt.github.io/cv/"/>
        <id>https://lejdfelt.github.io/cv/</id>
            <category term="CV"/>

        <updated>2024-10-19T15:20:44+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Jag skulle beskriva mig själv som en nyfiken klimatentusiast med civilingenjör i samhällsbyggnad och masterexamen i industriell ekologi från Chalmers tekniska högskola. Erfaren av arbete&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <div> </div>
<div>Jag skulle beskriva mig själv som en nyfiken klimatentusiast med civilingenjör i samhällsbyggnad och masterexamen i industriell ekologi från Chalmers tekniska högskola. Erfaren av arbete med dagvattenfrågor och design av vatteninfrastruktur med både GIS och Civil 3D sedan 2022.<br>Innan vatten var jag kassör för flera ideella organisationer medan jag studerade miljövetenskap. Jag har en påvisad historik inom bokföring och projektledning, med omfattande studier inom miljöplanering och riskhantering inom infrastrukturbranschen.</div>
<div class="align-center"><strong>Linus Lejdfelt</strong></div>
<div>Göteborg | +46 738 556 818 | Linus.Lejdfelt@proton.me | Linkedin.com/in/Linus-Lejdfelt</div>
<div> </div>
<div><span style="text-decoration: underline;"><strong>ARBETSLIVSERFARENHET</strong></span></div>
<div> </div>
<div class="align-left"><strong>WSP Vatten-konsult</strong></div>
<div class="align-left">Göteborg 2023 - Present</div>
<ul>
<li>Planering och projektering av ritningar för ca 5 va-uppdrag</li>
<li>Projektering av 6 medelstora och 4 stora va-system i Civil 3D</li>
<li>Utredning och beräkning av tröskelvärden tör behov av luftningsventiler i rörsystem</li>
<li>Automatisering av projekteringsprocessen genom script, resulterande i en 30% effektivisering</li>
<li>Kartprojektioner och konvertering av GIS data</li>
<li>3D projektering av dammar för rening och fördröjning av dagvatten</li>
</ul>
<div> </div>
<div><strong>Ramboll Dagvattenutredare</strong></div>
<div>Göteborg okt 2022 - Jan 2023</div>
<ul>
<li>Miljöanalys av 3 exploateringsprojekt i STORMTAK</li>
<li>Bearbetning av GIS material och kartprojektioner i över 30 olika filformat</li>
<li>Rapportering av översvämningsrisker och hantering av miljökvalitetsnormer</li>
</ul>
<div> </div>
<div><strong>Vattenfall energi Service Agent</strong></div>
<div>Göteborg jan 2022 - Jul 2022</div>
<ul>
<li>Hanterat kundfrågor gällande miljö och energi</li>
<li>Löst över 100 tekniska problem</li>
<li>Arbete mot CRM-system</li>
<li>Tillhandahållit information och support för att förbättra kundens upplevelse och lojalitet.</li>
</ul>
<div> </div>
<div><strong>Dagab Inköp &amp; Logistik AB Orderexpeditör</strong></div>
<div>Göteborg jul 2014 - Dec 2020</div>
<ul>
<li>Förberedelse av över 1000 leveranser av livsmedel i enlighet med kundorder</li>
</ul>
<div> </div>
<div><span style="text-decoration: underline;"><strong>PROJECT EXPERIENCE</strong></span></div>
<div> </div>
<div><strong>Wavebreaker AB Göteborg</strong></div>
<div>Miljökonsult</div>
<ul>
<li>Livscykelanalys (LCA) av produkt som reducerar noise-poultion från tåg med 30%</li>
<li>Producerade miljöprestation data för produkter, användbart för både marknadsföring och produktutveckling.</li>
</ul>
<div> </div>
<div><strong>Chalmers students for sustainability Göteborg</strong></div>
<div>Revisor och redovisnings-ekonom</div>
<ul>
<li>Hanterade löpande ekonomiskstyrning och bokföring som volontär-kassör.</li>
<li>Redovisning i VISMA</li>
<li>Deltagande i planering samt utförande av föreläsningar inom hållbarhet</li>
</ul>
<div> </div>
<div><span style="text-decoration: underline;"><span style="color: #000000; text-decoration: underline;"><strong>UTBILDNING</strong></span></span></div>
<div> </div>
<div><strong>Chalmers tekniska högskola </strong>Göteborg, Graduation Date: Aug 2021</div>
<div>Civilingenjör inom stadsplanering, energi och miljö </div>
<div> </div>
<div><strong>One Click Lca Academy </strong>Online,<strong> </strong>Graduation Date: 2022</div>
<div>One Click LCA Summer School </div>
<div> </div>
<div> </div>
<div> </div>
<div> </div>
<div> </div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
